\documentclass[12pt]{article}
\PassOptionsToPackage{quiet}{fontspec}
\usepackage[a4paper, total={6.5in, 10in}]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{ctex}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.17}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}

\newcommand{\m}{\textbackslash}
\newcommand{\hl}{\noindent\rule{1\linewidth}{.1em}}

\title{LaTeX 中的计数器}
\author{Eureka}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\section{LaTeX中的计数器类别}
LaTeX中有很多内置的计数器，常用的包括以下几种：

\begin{itemize}
    \item part、chapter、section、subsection、subsubsection、paragraph、subparagraph：
          这些计数器用于对文档的结构进行编号。
    \item figure、table：这些计数器用于对插图和表格进行编号。
    \item equation：这个计数器用于对公式进行编号。
    \item page：这个计数器用于对页面进行编号。
\end{itemize}

此外，还有许多其他的计数器，如 footnote（脚注）、enumi、enumii（枚举列表计数器）、theorem（定理计数器）等等。
你可以使用\m the命令来输出计数器的当前值，例如\m thepage会输出当前页面的编号。
你也可以使用\m arabic、\m roman、\m alph等命令来指定输出计数器的方式
第一页。 具体的使用样例：

\begin{verbatim}
alph: \alph{page}

alph: \Alph{page}

arabic: \arabic{page}

roman: \roman{page}

roman: \Roman{page}
\end{verbatim}


\section{LaTex种重置计数器}

在LaTeX中，如果想要重置计数器，可以使用以下命令：

\hl
\begin{verbatim}
\setcounter{counter_name}{value}

% counter_name是计数器的名称
% value是你想要将计数器设置为的值
\end{verbatim}
\hl

\section{LaTex中的计数器操作设置方法}
\begin{verbatim}
\setcounter{counter}{value}：设置计数器counter的值为value。

\addtocounter{counter}{value}：将计数器counter的值增加value。

\stepcounter{counter}：将计数器counter的值增加1。

\refstepcounter{counter}：将计数器counter的值增加1，并将该计数器作为参考点用于交叉引用。

\thecounter：用于输出计数器counter的值。

\value{counter}：用于获取计数器counter的当前值。

\arabic{counter}：将计数器counter的值转换为阿拉伯数字形式输出。

\alph{counter}：将计数器counter的值转换为小写字母形式输出。

\Alph{counter}：将计数器counter的值转换为大写字母形式输出。

\roman{counter}：将计数器counter的值转换为小写罗马数字形式输出。

\Roman{counter}：将计数器counter的值转换为大写罗马数字形式输出。
\end{verbatim}




% 定义一个计数器环境
\section{自定义一个带有计数器的环境}

\newcounter{mycounter}

\newenvironment{myenv}{%
  \stepcounter{mycounter} % 使用 \stepcounter{mycounter} 命令将计数器 mycounter 的值加 1
  Environment started. This is environment number \themycounter:%
}{%
  \par Environment ended.%
}

\subsection{定义一个计数器}
\hl
\begin{verbatim}
\newcounter{mycounter}

\newenvironment{myenv}{%
  \stepcounter{mycounter} % 使用 \stepcounter{mycounter} 命令将计数器 mycounter 的值加 1
  Environment started. This is environment number \themycounter:%
}{%
  \par Environment ended.%
}
\end{verbatim}
\hl


\subsection{具体使用样例}
\begin{myenv}
  This is the first instance of the environment.
\end{myenv}

\begin{myenv}
  This is the second instance of the environment.
\end{myenv}


\subsection{定义其父计数器}
在 LaTeX 中，您可以使用 \m newcounter\{countername\}[dependencounter] 
命令定义一个新的计数器，并指定一个可选参数 dependencounter 作为该计数器的父
计数器。此外，您可以使用 \m renewcommand\{\m thecountername\}\{format\} 
命令来定义计数器的显示格式，其中 format 是一个包含特殊符号的字符串，用于指定
计数器的样式。

\hl
\begin{verbatim}
\newcounter{mycounter}[section]

\renewcommand{\themycounter}{\thechapter.\arabic{mycounter}}

\newenvironment{myenv}{%
  \refstepcounter{mycounter}%
  Environment started. This is environment number \themycounter:%
}{%
  \par Environment ended.%
}   
\end{verbatim}
\hl

\newcounter{themycounter}[section]

\renewcommand{\themycounter}{\thesection.\arabic{mycounter}}

\newenvironment{themyenv}{%
  \refstepcounter{mycounter}%
  Environment started. This is environment number \themycounter:%
}{%
  \par Environment ended.%
}

在这个例子中，我们首先使用 \m newcounter\{mycounter\}[section] 命令
定义一个新的计数器 mycounter，并将其设置为在每个章节中归零。

接下来，我们使用 \m renewcommand\{\m themycounter\}\{\m thesection.\m arabic\{mycounter\}\} 
命令将计数器的样式设置为 section.counter 的格式。这意味着在每个新的章节中，
计数器的值将从 1 开始，并以 1.1、1.2、1.3 等格式增加。

在环境的开始部分中，我们使用 \m refstepcounter\{mycounter\} 命令将计数器
值加 1，并使用新的计数器样式输出一些文本，其中包含计数器的值。
在环境的结束部分中，我们简单地输出一些文本。

\textbf{使用样例}

\hl
\begin{verbatim}
\section{Test}
\begin{myenv}
  This is the first instance of the environment.
\end{myenv}

\begin{myenv}
  This is the second instance of the environment.
\end{myenv}  
\end{verbatim}
\hl


\section{Test}
\begin{themyenv}
  This is the first instance of the environment.
\end{themyenv}

\begin{themyenv}
  This is the second instance of the environment.
\end{themyenv}



\end{document}